陶傑：主奴合一

中國港澳辦召開記者會頌揚香港警方，對於林鄭則是非常一般的「支持依法施政」，這下子重武抑文，引起諸多議論。

中國是「槍桿子裡面出政權」的意識形態產物，不可能不知道玩這一手有何後果。1949 年中共剛成立，毛澤東宣佈「五馬進京」。在此之前，派駐東北負責由蘇聯手上接收工業基礎、管理大陸的高崗，本來深得毛澤東信任，但高崗也是史太林眼中認為非常能幹的中共接班人。

史太林欣賞高崗，在黨內漸成公開的秘密。高崗則在東北大城市掛上史太林像，不掛毛澤東肖像。高崗並宣稱要東三省加入蘇聯，成為第 17 個蘇聯加盟共和國，又主張把大連港開放給蘇聯為海軍港。

史太林聽了大為讚賞，忍不住向高崗舉杯：「你就是新中國的張作霖」。這句話聽在明眼人耳裡，都知道必定令高崗更為驕奢。果然，高崗在史太林眼中的走紅，引起毛澤東忌恨。

然而，還是史太林厲害。權衡利益之後，發現高崗鬥不過毛澤東，將高崗在東北的言行，秘密通報。結果毛澤東用劉少奇收拾了高崗，高崗被迫自殺。

中國政治文化，盛產主奴身份合體。

特首林鄭月娥在文官和警察之前，是香港特區之主。

特首歷任北上帝京，本來「一國兩制」、收回主權之初的萬千寵愛，但香港二十多年來的敗局，令香港的特首在大陸各級官員眼中，只是一名小地方官。

中國人一做了官，面對皇帝即發展為「主奴合一」的奇怪性格。紅樓夢賈政的大女兒元春，是皇帝的妃子，嫁入帝京，隔絕深宮，因有皇帝寵幸，元春才可以沐浴皇恩，封為「元妃」。

一旦皇帝厭之，又可以令元妃死得不明不白，家族也遭到拖累。因此論親情，元春是賈政夫婦之女；論政治等級，則又是家中各長輩之上的君。

紅樓夢有一場「元春省親」，元春回家，賈母以下都要對這位女兒輩行君臣大禮，其親父賈政也要跪拜，此即為「先行國禮，後行家禮」。

若賈府的焦大，有一天忽然也蒙受皇上恩寵，大讚守護賈府有功，那麼這個焦大眼中還有沒有賈元春？中國政治文化秉承了儒家傳統的陰暗面，西方世界不容易明白。剛「回歸祖國」的香港人，更無以適應。這就是「六月逆權」風暴的悲劇。

大陸旅行團停咗去香港團 應該係共產黨唔想卑人接觸太多關於香港嘅事 因為抗爭和獨立思想係共產黨最唔想中國人有嘅野！
如果真係想共產黨驚嘅 應該係去大陸人多嘅地方宣傳共產黨嘅光榮事蹟！ 包括六四事件、大陸高官屋企人全部都係拎外國護照、各省市地方嘅鎮壓手段！
卑中國人知道得越多！共產黨就越驚！

係